% Created 2019-09-02 lun 00:43
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda Osorio, Daniel Méndez}
\date{\today}
\title{Guía de Recursos Computador\\\medskip
\large Gestión y monitoreo de recursos con bash}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio, Daniel Méndez},
 pdftitle={Guía de Recursos Computador},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Conociendo los Elementos de un Computador.}
\label{sec:org1502ea0}

\subsection{La Unidad Central de Procesamiento [CPU]}
\label{sec:orgf13965e}

Es el componente principal hecho con electrónica de alta complejidad que acepta un conjunto 
de instrucciones o palabras que le permiten realizar una acción.

Esta acción puede ser consultas a memoria, acceso a dispositivos, operaciones lógicas entre
mensajes, etc.

Interpreta, entonces, un conjunto de instrucciones de manera secuencial y entrega una cantidad
de información como resultado. Cuando se ejecuta un programa este es procesado por la CPU.

En general, un computador común utiliza CPU de marcas Intel o AMD, y los
celulares  y dispositivos pequeños usan CPU de tipo ARM.

Ver \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Unidad\_central\_de\_procesamiento}{Artículo Wikipedia}

Para darse una idea de las posibilidades que entregan las CPU, sería bueno irnos al pasado. Hace
unos 30 y tantos años existía una CPU muy sencilla llamada la \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Zilog\_Z80}{Z80} de 8 bits, en ella existía la posibilidad de
ejecutar \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Lenguaje\_ensamblador}{Assembler}, que es un lenguaje muy cercano a la máquina, dentro de un conjunto de instrucciones.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/cpu.jpg}
\caption{\label{fig:org4764400}
Esta es una CPU de marca Intel}
\end{figure}

Puedes ver el manual del Z80 en este \href{http://www.z80.info/zip/z80cpu\_um.pdf}{enlace}

Los parámetros  más importantes que definen una CPU son:

\begin{itemize}
\item Frecuencia de procesamiento en Herz [Hz]
\item Cantidad de Bits, lo que determina el tamaño de la memoria que soporta
\end{itemize}

Podemos hacer una analogía y la CPU sería el \emph{cerebro} de nuestra computadora.

Y solo comprenderá instrucciones lógicas.


\begin{minted}[]{asm}

; Programa de ede jemplo para mostrar el aspecto de
; un programa típico en ensamblador para PASMO.
; Copia una serie de bytes a la videomemoria con
; instrucciones simples (sin optimizar).
ORG 40000

parecidovalor     EQU  1
destino   EQU  18384

  ; Aqui empieza nuestro programa que copia los
  ; 7 bytes desde la etiqueta "datos" hasta la
  ; videomemoria ([16384] en adelante).

  LD HL, destino     ; HL = destino (VRAM)
  LD DE, datos       ; DE = origen de los datos
  LD B, 6            ; numero de datos a copiar

bucle:               ; etiqueta que usaremos luego

  LD A, (DE)         ; Leemos un dato de [DE]
  ADD A, valor       ; Le sumamos 1 al dato leído
  LD (HL), A         ; Lo grabamos en el destino [HL]
  INC DE             ; Apuntamos al siguiente dato
  INC HL             ; Apuntamos al siguiente destino

  DJNZ bucle         ; Equivale a:
                     ; B = B-1
                     ; if (B>0) goto Bucle
  RET

datos DEFB 127, %10101010, 0, 128, $FE, %10000000, FFh

END
\end{minted}
\subsection{La Memoria de Acceso Aleatorio [RAM]}
\label{sec:org4ae4eaf}

Es un componente electrónico del computador que va de la mano con la CPU, almacena cada elemento de información
que la CPU administra y almacena de manera \textbf{temporal}. Todo archivo que se abre, variables que se definan, etcétera, se
almacenan en un espacio de memoria. Además, cada elemento de memoria tiene una dirección determinada, las
direcciones se almacenan en memoria en una sección especial que permite referenciar el resto de la información.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/ram.jpg}
\caption{\label{fig:orgdcc6d8e}
Esta es una memoria RAM genérica}
\end{figure}

Haciendo nuevamente analogía, la RAM es una especie de \emph{pizarrón} muy ordenado.

\subsection{El Disco Duro}
\label{sec:org49c8252}

El disco duro es un dispositivo de vital importancia para el almacenamiento de la información de manera
\textbf{permanente}. Utiliza avanzadas técnicas electromagnéticas para representar la información binaria \{0,1\}
a través de un estado físico que se plasma sobre una placa de platino.

Los parámetros de importancia en un disco duro son:

\begin{itemize}
\item Tamaño \{MB, GB, TB, etc\}
\item Velocidad de lectura en Revoluciones por Minuto [RPM] \{5400, 7200, etc\}. En caso de ser disco
\item Velocidad escritura/lectura en disco de estado sólido
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/hhdd.png}
\caption{\label{fig:org7e1d073}
Disco duro de marca Toshiba}
\end{figure}

El disco duro sería nuestro \emph{cuaderno de apuntes}.

\subsection{La Tarjeta Madre}
\label{sec:org77d7eed}

El la placa con distintos componentes electrónicos que está especialmente habilitada para que
se monten sobre ella la CPU, la RAM y el resto de los dispositivos. Cada nueva tecnología de CPU
viene acompañada con una nueva TM que soporte sus requerimientos.

Permite conectar los distintos elementos o dispositivos mediante Buses o Canales de Información,
que se traducen físicamente a líneas conductoras, sockets disponibles para CPUs, RAMs y otras tarjetas;
puerto para conectar dispositivos externos como USB, serial, VGA, etc.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/tarjetamadre.jpg}
\caption{\label{fig:org2357583}
Tarjeta Madre marca Gigabyte}
\end{figure}

La tarjeta madre sería el \emph{escritorio} en dónde están nuestros útiles.

\subsection{Los dispositivos}
\label{sec:org7319b95}

Existe una amplia gama de dispositivos que permiten al usuario comunicarse con la computadora y verificar
que lo que se esté haciendo corresponda.

Lo más usual es que para esto se utilice el teclado y mouse, con la pantalla para verificar lo que se hace.

También hay dispositivos de memoria, lectores de unidades de disco, dispositivos de juegos o para
conectarse con otros equipos.

Cada uno de estos se \textbf{comunica} con la CPU e intercambian información mediante una serie de \textbf{protocolos de comunicación},
que se conectan físicamente mediante \textbf{conectores} y \textbf{puertos} correspondientes.

Por lo tanto, si necesito saber que es lo que está pasando a través de un dispositivo es posible
hacerlo utilizando las herramientas necesarias.

\begin{itemize}
\item Pantalla
\item Teclado
\item Mouse
\item Memoria
\item Disco ópticos
\item Joystic
\end{itemize}

\subsection{Esquema General}
\label{sec:org2718cc0}

Esta introducción sobre los principales componentes de una computadora es importante ya que nos
dará nociones sobre la gama de posibilidades a las que tendremos acceso con las herramientas de programación.
Desde el cálculo de funciones, creación de tareas programadas, monitoreo del computador, creación
de reportes, asignación de valores, etc.

\url{./img/hardware.gif}


\subsection{Documentos de Referencia}
\label{sec:orgdb920ca}

\begin{enumerate}
\item Assembler, \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Lenguaje\_ensamblador}

\item Z80, \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Zilog\_Z80}

\item CPU, \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Unidad\_central\_de\_procesamiento}

\item RAM, \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Memoria\_de\_acceso\_aleatorio}

\item Disco Duro, \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Unidad\_de\_disco\_duro}

\item Partes de la Computadora, \url{http://www.partesdeunacomputadora.net/}
\end{enumerate}

\section{Acceso a Dispositivos.}
\label{sec:org6bbaefb}

Los dispositivos son los elementos \textbf{hardware} que están comunicados de alguna manera, entregando información sobre
lo que hacen, lo que contienen, sus características de fabriación, etc. Lo que nos permite acceder a conocer las 
posibilidades que nos entrega un computador en particular.

La forma de acceder a esta información es mediante la ejecución de algunos comandos que permiten mostrar estos 
dispositivos según su tipo. Cada tipo corresponde al \textbf{canal} o, en lenguaje técnico \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Bus\_(inform\%C3\%A1tica)}{\textbf{bus}}  determinado: pci, usb, etc.

\subsection{Canal PCI (Peripheral Component Interconnect)}
\label{sec:org8848c4d}

Para acceder a los periféricos o dispositivos conectados mediante el bus \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Peripheral\_Component\_Interconnect}{PCI} basta con escribir el comando:

\begin{minted}[]{bash}
lspci
\end{minted}

El sistema entrega una lista de los dispositivos en la forma:


\begin{minted}[]{bash}
00:00.0 Host bridge: Intel Corporation Broadwell-U Host Bridge -OPI (rev 09)
00:02.0 VGA compatible controller: Intel Corporation HD Graphics 5500 (rev 09)
00:03.0 Audio device: Intel Corporation Broadwell-U Audio Controller (rev 09)
00:04.0 Signal processing controller: Intel Corporation Broadwell-U Processor Thermal Subsystem (rev 09)
00:14.0 USB controller: Intel Corporation Wildcat Point-LP USB xHCI Controller (rev 03)
00:16.0 Communication controller: Intel Corporation Wildcat Point-LP MEI Controller #1 (rev 03)
00:1b.0 Audio device: Intel Corporation Wildcat Point-LP High Definition Audio Controller (rev 03)
00:1c.0 PCI bridge: Intel Corporation Wildcat Point-LP PCI Express Root Port #1 (rev e3)
00:1c.2 PCI bridge: Intel Corporation Wildcat Point-LP PCI Express Root Port #3 (rev e3)
00:1c.3 PCI bridge: Intel Corporation Wildcat Point-LP PCI Express Root Port #4 (rev e3)
00:1c.4 PCI bridge: Intel Corporation Wildcat Point-LP PCI Express Root Port #5 (rev e3)
00:1f.0 ISA bridge: Intel Corporation Wildcat Point-LP LPC Controller (rev 03)
00:1f.2 SATA controller: Intel Corporation Wildcat Point-LP SATA Controller [AHCI Mode] (rev 03)
00:1f.3 SMBus: Intel Corporation Wildcat Point-LP SMBus Controller (rev 03)
00:1f.6 Signal processing controller: Intel Corporation Wildcat Point-LP Thermal Management Controller (rev 03)
02:00.0 Ethernet controller: Realtek Semiconductor Co., Ltd. RTL8111/8168/8411 PCI Express Gigabit Ethernet Controller (rev 10)
03:00.0 Network controller: MEDIATEK Corp. MT7630e 802.11bgn Wireless Network Adapter
04:00.0 3D controller: NVIDIA Corporation GM108M [GeForce 940M] (rev a2)
\end{minted}

\subsubsection{Ejercicio}
\label{sec:orgb7b8527}

1.- Identificar la tarjeta de video y de sonido en tu computador. Si es que están conectadas al bus PCI

\subsection{Canal USB (Universal Serial Bus)}
\label{sec:org7373b46}

El sistema \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Universal\_Serial\_Bus}{USB} es muy conocido ya que permite conectar diversos tipos de dispositivos, tales como:
memorias, cámaras, mouses, teclados, joystics, etc. El siguiente comando permite obtener la lista 
de los dispositivos conectados a este bus.

\begin{minted}[]{bash}
lsusb
\end{minted}

Lo que entrega, en mi caso, la siguiente lista:

\begin{minted}[]{bash}
Bus 002 Device 001: ID 1d6b:0003 Linux Foundation 3.0 root hub
Bus 001 Device 005: ID 0bda:0129 Realtek Semiconductor Corp. RTS5129 Card Reader Controller
Bus 001 Device 016: ID 0e8d:763f MediaTek Inc. 
Bus 001 Device 003: ID 0bda:57b5 Realtek Semiconductor Corp. 
Bus 001 Device 002: ID 046d:c52b Logitech, Inc. Unifying Receiver
Bus 001 Device 001: ID 1d6b:0002 Linux Foundation 2.0 root hub
\end{minted}

\subsubsection{Ejercicio}
\label{sec:org81beba7}

\begin{enumerate}
\item Listar los dispositivos USB que tienes conectados
\item Conectar un mouse o una memoria a tu computador, listar nuevamente
\item Listar las diferencias
\end{enumerate}

\subsection{Acceso a dispositivos de memoria}
\label{sec:org3723e59}

Para conocer los discos disponibles, el espacio de memoria ocupada, basta
con tipear en la terminal

\begin{minted}[]{bash}
sudo fdisk -l
\end{minted}

\begin{minted}[]{bash}
free -mh
\end{minted}

Para conocer el espacio disponible de memoria ram.

\subsection{Listar hardware y sus características}
\label{sec:org5ffbf6d}

Es necesario instalar desde respositorio.


\begin{minted}[]{bash}
lshw
lshw -C CPU
\end{minted}


\subsection{Referencias}
\label{sec:orgb0c7d25}

\begin{description}
\item[{Otros comandos}] \url{https://blog.desdelinux.net/comandos-para-conocer-el-sistema-identificar-hardware-y-algunas-configuraciones-de-software/}

\item[{Más comandos}] \url{https://www.binarytides.com/linux-commands-hardware-info/}
\end{description}
\end{document}